\chapter{Landasan Teori}

\section{Deskripsi Teori Yang Sama}
\subsection{Pembuatan \textit{Website} Monitoring Keluhan Pelanggan Pada PT. Telkom Unit Layanan Ngadirojo}
Pada penelitian ini, masalah yang dihadapi adalah penerimaan informasi dari para pelanggan masih menggunakan media telepone, yang mana data tidak disimpan dalam sebuah database. Dengan adanya masalah yang seperti itu maka akan dilakukan suatu penelitian tentang sistem yang sudah berlangsung untuk diterapkan dalam pembuatan sistem yang baru yaitu Pembuatan Website Monitoring Keluhan Pelanggan pada PT. Telkom Unit Layanan Ngadirojo adalah membuat sebuah website interaktif yang dapat membantu proses penyaluran informasi dan sebagai wadah untuk berinteraksi antara pelanggan dengan pihak  PT. Telkom secara \textit{online}. Dalam penelitian ini akan dibahas tentang bagaimana pembuatan website monitoring keluhan pelanggan dan implementasi program. Sehingga dengan penelitian ini, aplikasi yang digunakan bisa mempermudah proses penyaluran informasi antara pelanggan dengan pihak PT. Telkom Unit Layanan Ngadirojo.Hasil yang diperoleh dari penelitian dan pembuatan website monitoring Keluhan pelanggan ini adalah pihak PT. Telkom Unit layanan Ngadirojo mudah dalam memonitoring keluhan-keluhan dan melakukan update informasi melalui website dan pelanggan dapat melaporkan keluhan-keluhannya secara \textit{online} dan data-data mereka akan langsung tersimpan. \cite{kusuma2013pembuatan}

\subsection{Pengelolaan Pengaduan Masyarakat Kota Bekasi (Bekasi \textit{City Public Complaints Management})}
Pada penelitian ini, masalah yang dihadapi adalah  masih ada penyelenggaraan pelayanan yang mengabaikan masyarakat yang harus dilayani. Penyebab mendasarnya adalah pelayanan yang dilakukan hanya untuk memenuhi tugas dan fungsinya tanpa mempedulikan apa yang diharapkan masyarakat. Hal ini terjadi akibat penyusunan tugas dan fungsi penyelenggaraan masyarakat berdasarkan apa yang ingin dilakukan oleh penyelenggara tersebut belum berdasarkan pada tahap manfaat apa yang akan diberikan kepada masyarakat. Pada akhirnya masyarakat penerima pelayanan menjadi berfikir bahwa tidak ada manfaatnya jika mereka menyampaikan keinginan mereka jika tindak lanjutnya tidak dapat terlihat. Saat hal ini terjadi, maka kualitas dari pelayanan justru harus dipertanyakan. Tidak adanya kritikan, saran, maupun masukan dari masyarakat bukan berarti pelayanan yang dilakukan bagus. Mungkin ini malah menjadi awal dari ketidakpuasan masyarakat terhadap pelayanan yang diterima. Perumusan masalah yang dapat membantu mengungkapkan pembelajaran yang dapat diambil diperlukan. Perumusan yang dapat digunakan adalah, Bagaimana sistem pengelolaan pengaduan masyarakat yang diterapkan oleh Pemerintah Kota Bekasi?, dan kebijakan-Kebijakan apa saja yang ditempuh oleh Pemerintah Kota Bekasi agar pengelolaan pengaduan mereka dapat berjalan dengan optimal. \cite{yohanitas2014pengelolaan}

\subsection{Penanganan Pengaduan Masyarakat Sebagai Pendukung Iklim Organisasi (Studi Deskriptif Kualitatif Penanganan Pengaduan Masyarakat di Seksi Informasi dan Sarana Komunikasi Kantor Imigrasi Kelas I Yogyakarta}
Pada penelitian ini, masalah pengaduan yang paling sering diterima oleh kantor imigrasi adalah terkait dengan aspek pelayanan dan aspek perilaku pegawainya. beberapa masyarakat menuliskan secara langsung keluhannya melalui surat pengaduan masyarakat di loket pengaduan, melalui kotak pengaduan, \textit{twitter, website, email}, menelpon langsung ke kantor imigrasi atau melakukan pengaduan langsung secara lisan di Kantor Imigrasi. Maka dari itu, penelitian ini menjadi sangat penting untuk dilakukan karena dapat mengetahui iklim organisasi yang ada di instansi pemerintahan setelah melakukan penanganan terhadap pengaduan yang mereka terima. Penanganan pengaduan menjadi penting karena menjadi kesempatan kedua untuk memberikan pelayanan prima, merupakan salah satu alat evaluasi untuk meningkatkan mutu pelayanan dan sebagai cermin kepedulian dan kepercayaan masyarakat. Tidak hanya itu, dengan penelitian ini kita lebih mengenal bagaimana proses penanganan pengaduan masyarakat yang dilakukan oleh Kantor Imigrasi Kelas I Yogyakarta selaku instansi pemerintahan untuk memperlihatkan profil organisasinya dan menaikkan derajat kepercayaan masyarakat terhadap penyelenggara publik. \cite{larasatipenanganan}

\section{Deskripsi Metode Yang Sama}
\subsection{Penentuan Sekolah Dasar Negeri Terbaik Kota Palembang dengan Metode \textit{Weighted Sum Model} (WSM) dan \textit{Weighted Product Model} (WPM) Menggunakan Visual Basic.Net 2015}
Pada penelitian ini, memilih dan menentukan sekolah bagi putra-putri tercinta bukan perkara yang mudah bagi setiap orang tua. Pahami beberapa hal sebelum menetapkan pilihan, tentu agar tidak menyesal kemudian. Sekolah yang unggul memiliki berbagai kriteria, diantaranya fasilitas perpustakaan, fasilitas laboratorium dan lingkungan yang kondusif. Selain itu, metode pengajaran dan kurikulum yang baik, dan yang paling penting yaitu memperhatikan kecerdasan anak yang bervariasi. Sampai saat ini belum pernah dilakukan penilaian SDN Kota Palembang yang secara jelas memberikan informasi perbedaan antara SDN yang satu dengan SDN yang lain. Penilaian SDN berdasarkan akreditasi lingkupnya berskala nasional. Menurut pendapat peneliti perlu dilakukan penilaian SDN dalam lingkup yang lebih kecil (Kabupaten/Kota) untuk memotivasi SDN-SDN berkompetisi untuk menjadi SDN terbaik. Berdasarkan analisa dari kebutuhan sistem yang dikembangkan berakhir dengan pembuatan program yang sesungguhnya, maka hasil yang dicapai oleh penulis adalah program penentuan Sekolah Dasar Negeri Terbaik Kota Palembang dengan metode \textit{Weighted Sum Model} dan \textit{Weighted Product Model} yang digunakan oleh pengguna admin dan user. \cite{putra2016penentuan}
 
\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Pembelian Sepeda Motor Dengan Metode \textit{Weighted Product}}
 Pada penelitian ini, masalahnya adalah meningkatnya jumlah penduduk yang membutuhkan transportasi sepeda motor banyak pabrik sepeda motor yang mengeluarkan produk dengan bermacam-macam merk dan desain sehingga membuat konsumen mempunyai banyak pilihan ketika ingin membeli sepeda motor. Sehubungan dengan hal tersebut, maka diperlukan sebuah sistem pendukung keputusan untuk memilih sepeda motor agar pengguna dapat menentukan pilihan sepeda motor dengan tepat sesuai dengan keinginan, kebutuhan dan kemampuannya.  Sistem yang dirancang ini menggunakan metode \textit{Weighted Product} (WP) yang bersifat kuantitatif dalam pengambilan keputusan. Pada metode \textit{Weighted Product} (WP) menggunakan perkalian untuk menghubungkan rating atribut, dimana rating setiap atribut harus dipangkatkan dulu dengan bobot atribut yang bersangkutan.  Dengan adanya sistem pendukung keputusan  ini maka diharapkan dapat membantu para calon konsumen agar dapat memilih sepeda motor yang akan dibeli sesuai dengan kriteria yang diinginkan serta memberikan alternatif yang tepat sesuai kebutuhan dan kemampuan calon konsumen. \cite{nurjannah2015sistem}
 
 \subsection{Penerapan Metode WP \textit{(Weighted Product)} Untuk Pemilihan Mahasiswa Lulusan Terbaik di Fakultas Teknik Universitas Muhammadiyah Purwokert}
 Terdapat beberapa kesulitan dalam proses penghitungan kriteria-kriteria karena banyak alternatif yang bisa dipilih untuk diberikan penghargaan sebagai mahasiswa lulusan terbaik di Fakultas Teknik UMP. Proses pemilihan mahasiswa lulusan terbaik di Fakultas Teknik ini masih menggunakan cara manual dan belum memakai sistem. Oleh karena itu, dibutuhkan sistem pendukung keputusan dengan metode \textit{Weighted Product} (WP) untuk membantu proses pemilihan mahasiswa lulusan terbaik Fakultas Teknik. Sistem Pendukung Keputusan (SPK) digunakan untuk membantu pengambilan keputusan berdasarkan kriteria yang sudah ditentukan. Sebagai hasilnya sistem pendukung keputusan akan menghasilkan alternatif mahasiswa lulusan terbaik di Fakultas Teknik UMP. \cite{yoni2016penerapan}
 
 \subsection{Analisis Kualitas Layanan Puskesmas Dengan Metode \textit{Servqual}}
 Pada penelitian ini, semakin meningkatnya kesadaran masyarakat akan hak-haknya dalam hal pelayanan kesehatan merupakan salah satu indikator positif meningkatnya kesadaran hukum dalam masyarakat. Sisi negatifnya adalah adanya kecenderungan meningkatnya kasus tenaga kesehatan ataupun rumah sakit disomasi, diadukan atau bahkan dituntut pasien secara hukum. Puskesmas adalah unit pelaksana teknis dinas kabupaten/kota yang bertanggungjawab menyelenggarakan pembangunan kesehatan di suatu wilayah kerja. Puskesmas Medaeng merupakan pusat dari sub-sub puskesmas yang ada di daerah Sidoarjo. Penelitian ini bertujuan untuk meningkatkan kualitas pelayanan Puskesmas Medaeng dalam rangka mendukung program pemerintah dalam bidang kesehatan, sehingga kesehatan masyarakat mengalami peningkatan. Atribut pelayanan jasa yang digunakan dalam penelitian adalah berdasarkan lima dimensi pelayanan jasa menurut metode \textit{Service Quality} (SERVQUAL). Lima dimensi tersebut adalah dimensi \textit{tangibles, reliability, empathy, assurance} dan dimensi \textit{responsiveness}. Perhitungan nilai gap dilakukan untuk mengetahui kepuasan pasien terhadap atribut-atribut kualitas pelayanan jasa pada Puskesmas Medaeng. Selain itu, untuk mengetahui atribut pada dimensi yang telah ditentukan sebelumnya yang memberikan kontribusi terbesar dan terkecil, maka diperlukan perhitungan kesenjangan ini. \cite{ekasari2017analisis}
 
 \section{Teori Pendukung Penelitian}
 \subsection{Pengertian Penanganan Pengaduan}
 Keluhan atau pengaduan pelayanan adalah merupakan ekspresi perasaan ketidakpuasan atas standar pelayanan, tindakan atau tiadanya tindakan aparat pelayanan yang berpengaruh kepada para pelanggan. Mekanisme pengaduan merupakan komponen penting dalam mewujudkan kualitas dalam reformasi sektor publik. Menjadi akses penting bagi pengguna layanan, karena dapat mengartikulasikan kebutuhan mereka. Manfaat penanganan keluhan yang efektif meliputi: Penyedia layanan mendapatkan kesempatan lagi untuk memperbaiki hubungannya dengan pelanggan yang kecewa. Penyedia layanan mendapatkan kesempatan lagi untuk memperbaiki hubungannya dengan pelanggan yang kecewa. Penyedia layanan bisa terhindar dari publisitas negatif. Penyedia layanan bisa memahami aspek-aspek layanan yang perlu dibenahi dalam rangka memuaskan pelanggan. Penyedia layanan mampu mengidentiﬁkasi dan menindaklanjuti sumber masalah operasional. Karyawan dapat termotivasi untuk memberikan layanan berkualitas lebih baik. \cite{styawan2012penanganan}
 
 \subsection{Metode \textit{Weighter Product}}
 Weighted Product (WP) adalah metode menggunakan perkalian untuk menghubungkan rating atribut, dimana rating setiap atribut harus dipangkatan dulu dengan bobot atribut yang bersangkutan. Proses ini sama halnya dengan proses normalisasi. \cite{sulastri2016sistem}

\textit{Multi Attribute Decision Making (MADM)} adalah suatu metode yang digunakan untuk mencari alternatif paling optimal dari sejumlah alternatif optimal dengan kriteria tertentu \cite{simarmata2018sistem}. Inti dari MADM adalah menentukan nilai bobot untuk setiap atribut, kemudian dilanjutkan dengan proses perangkingan yang akan menyeleksi alternatif yang sudah diberikan. \textit{Weighted Product (WP)} merupakan salah satu metode yang digunakan untuk menyelesaikan masalah MADM \cite{zai2017sistem}. \textit{Weighted Product (WP)} adalah suatu  metode yang menggunakan perkalian untuk menghubungkan rating atribut, dimana rating setiap atribut harus dipangkatkan dulu dengan bobot yang bersangkutan. Proses ini sama halnya dengan proses normalisasi \cite{nurjannah2015sistem}. 

Metode \textit{Weighted Product} dapat membantu dalam mengambil keputusan kelayakan pemberian kredit, dengan menggunakan metode \textit{Weighted Product} ini hanya menghasilkan nilai terbesar yang akan terpilih sebagai alternatif yang terbaik. Perhitungan akan sesuai dengan metode ini apabila alternatif yang terpilih memenuhi kriteria yang telah ditentukan \cite{muslihudin2018implementasi}. Metode WP ini lebih efisien karena waktu yang dibutuhkan dalam perhitungan lebih singkat \cite{riyanto2017perbandingan}. Bobot untuk atribut manfaat berfungsi sebagai pangkat positif dalam proses perkalian, sementara bobot biaya berfungsi sebagai pangkat negatif. 

\textit{Weighted Product} menggunakan teknik perkalian untuk menghubungkan rating atribut, dimana rating tiap atribut harus dipangkatkan terlebih dahulu dengan bobot atribut yang bersangkutan \cite{safitri2017sistem}. Langkah-langkah yang dilakukan dalam penyelesaian masalah menggunakan metode \textit{Weighted Product} adalah :
\begin{enumerate}
\par
	\item Normalisasi/Perbaikan Bobot
\par
		 \begin{equation}\label{eq:1}
		     W_j = \frac {W_j}{\sum W_j}
		 \end{equation} 
\par
Melakukan normalisasi / perbaikan bobot untuk menghasilkan nilai dimana  1, 2, ….., n adalah banyak alternatif. Menentukan kategori dari masing-masing kriteria yang termasuk dalam kriteria keuntungan atau kriteria biaya. 
	\item Menentukan Nilai Vektor S

\par
Keterangan
\begin{enumerate}
    \item $\prod$   : \textit{product }
    \item Si		: skor / nilai dari setiap alternatif 
    \item Xij		: nilai alternatif ke- i terhadap atribut ke- j 
    \item Wj		: bobot dari setiap atribut atau kriteria 
    \item n		    : Banyaknya kriteria
\end{enumerate}
\par
Menentukan nilai vektor S dengan mengalikan seluruh kriteria dengan alternatif hasil normalisasi/perbaikan bobot yang berpangkat positif untuk kriteria keuntungan dan yang berpangkat negatif untuk kriteria biaya. 
	\item Menentukan Nilai Vektor V / Pe\textit{rangking}an        

\par
	\begin{equation}\label{eq:3}
	 V_i = \frac {\prod^{n}_{j=1} X_i_j W_j}{\prod^{n}_{j=1} (X_j_*) W_j}
	\end{equation}
	
\par
Keterangan
\begin{enumerate}
	\item V	: Preferensi alternatif dianalogikan sebagai vektor V 
 	\item x	: Nilai Kriteria 
	\item w	: Bobot kriteria/subkriteria 
	\item i		: Alternatif 
	\item 	j	: Kriteria 
	\item n  	: Banyaknya kriteria 
	\item *  	: Banyaknya kriteria yang telah dinilai pada vektor S
\end{enumerate}
\par
Menentukan nilai vektor V yang akan digunakan untuk perangkingan dari masingmasing jumlah nilai vektor S dengan jumlah seluruh nilai vektor  S.
\end{enumerate}

\subsection{Metode \textit{Service Quality} (Servqual)}
\par Analisis kualitas pelayanan atau \textit{service quality (\textit{servqual})} adalah metode deskriptif guna menggambarkan tingkat kepuasan pelanggan. Metode itu dikembangkan pada 1985 oleh A. Parasuraman, Valarie A. Zeithaml, dan Leonard L. berry lewat artikel mereka di \textit{Journal of Marketing} metode di jurnal tersebut lalu direvisi oleh mereka lewat artikel \textit{“SERVQUAL: A Multiple-Item Scale for Measuring Consumer Perceptions of Service Quality” }(1988).
\par Kualitas layanan, menurut mereka, adalah perbandingan antara harapan \textit{(expection)} dan kinerja \textit{(performance)}. Dengan mengutip Lewis and Booms (1983), mereka menyatakan :
\par “\textit{Service quality} (kualitas layanan) adalah ukuran seberapa baik suatu layanan menemui kecocokan dengan harapan pelanggan. Penyelenggaraan kualitas layanan berarti berkompromi dengan harapan pelanggan dengan tata cara yang konsisten”. 
\par Perbedaan antara persepsi layanan yang didapatkan pelanggan dan ekspektasi yang mereka miliki sebelumnya disebut sebagai \textit{service quality gap}. Ada kesenjangan antara nilai yang mereka berikan untuk kenyataan yang mereka alami dan yang mereka bayangkan. Ada lima \textit{gap} yang umum muncul pada kualitas layanan. Lima \textit{gap} tersebut digambarkan dalam diagram berikut ini.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=9 cm, height=6 cm]{figures/gap-servqual}
\caption{\textit{Lima gap metode \textit{Servqual}}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\par Adapun 5 gap tersebut yaitu :

\begin{enumerate}
    \item Gap 1 : \textit{Customer/Marketing Research Gap}
    Adalah gap antara harapan pelanggan dan persepsi manajemen. Pada Gap
1 ini, ketiganya mengajukan proposisi 1: “\textit{Gap} antara harapan pelanggan dan
persepsi (kinerja) manajemen atas harapan tersebut akan punya dampak terhadap penilaian pelanggan atas kualitas pelayanan”.
Faktor kunci yang menyebabkan kesenjangan ini adalah :
1.\textit{ Riset} pemasaran tidak cukup,
2. Informasi tentang harapan pelanggan yang ditafsirkan dengan buruk,
3. Penelitian tidak terfokus pada kualitas permintaan,
4. Terlalu banyak lapisan antara garda depan dan manajemen tingkat atas.
    \item \textit{Gap} 2: Design Gap.
    Adalah \textit{gap} antara persepsi manajemen dan spesifikasi kualitas layanan.
Sehubungan dengan \textit{Gap} 2 ini, ketiganya mengajukan proposisi 2: “\textit{Gap} antara persepsi manajemen seputar harapan pelanggan dan spesifikasi kualitas pelayanan akan berdampak terhadap kualitas pelayanan dari sudut pandang pelanggan.”
\textit{Gap} 2 dapat terjadi karena alasan berikut ini :
1. Prosedur perencanaan yang tidak memadai,
2. Kurangnya komitmen manajemen,
3. Desain layanan yang tidak jelas atau ambigu,
4. Proses pengembangan layanan baru yang tidak sistematis.
    \item \textit{Gap} 3: \textit{Conformance Gap}
    Adalah gap antara spesifikasi kualitas layanan dan penyelenggaraan pelayanan. Dalam \textit{Gap} 3 ini, mereka mengajukan proposisi 3: “\textit{Gap} antara spesifikasi kualitas pelayanan dan penyelenggaraan pelayanan actual akan
berdampak terhadap kualitas pelayanan dari sudut pandang pelanggan.”
Kemungkinan alasan utama untuk kesenjangan itu adalah :
1. Kekurangan dalam kebijakan sumber daya manusia (misalnya, perekrutan
tidak efektif, ambiguitas peran, konflik peran, evaluasi tidak tepat, dan sistem
kompensasi),
2. Pemasaran internal tidak efektif,
3. Kegagalan untuk mencocokkan permintaan dengan penawaran,
4. Kurangnya edukasi dan pelatihan yang tepat
    \item \textit{Gap} 4: \textit{Communication Gap}
    Adalah gap antara penyelenggaraan pelayanan dan komunikasi eksternal.
Sehubungan dengan Gap 4 ini, Zeithaml, Parasuraman, dan Berry mengajukan proposisi 4: “\textit{Gap} antara penyelenggaraan pelayanan aktual dan komunikasi eksternal tentang pelayanan akan berdampak terhadap kualitas pelayanan dari sudut pandang pelanggan.”
\textit{Gap} itu dapat terjadi karena alasan berikut ini:
1. \textit{Over-promising},
2. Kegagalan mengelola ekspektasi pelanggan,
3. Kegagalan untuk melakukan pelayanan sesuai dengan standar yang
ditentukan.
    \item \textit{Gap} 5: \textit{Customer Satisfaction Gap}
    Adalah gap antara pelayanan yang diharapkan dan pelayanan yang diterima. Untuk \textit{gap} ini, ketiganya mengajukan proposisi 5: “Kualitas yang pelanggan terima dalam pelayanan adalah fungsi \textit{magnitude} dan arah \textit{gap }antara pelayanan yang diharapkan dan pelayanan yang diterima.” Gap ini muncul ketika pelanggan salah menafsirkan kualitas pelayanan. Sebagai contoh, dokter mungkin terus menghubungi pasien untuk memantau dan memastikan perawatan, tetapi pasien mungkin menafsirkan hal itu sebagai indikasi bahwa ada sesuatu yang buruk dan benar-benar serius. Berdasarkan \textit{Gap} 1 hingga \textit{Gap} 5, Zeithaml, Parasuraman, dan Berry mengajukan proposisi ke-6, bahwa \textit{Gap} 5 merupakan akumulasi dari \textit{Ga}p 1 hingga \textit{Gap} 4. \cite{widhiyanto2001analisis}
    Lima Dimensi untuk Mengukur \textit{Service Quality}
1) \textit{Reliability} : kemampuan untuk memenuhi kualitas pelayanan yang telah
dijanjikan secara tepat dan dapat dipercaya. Contohnya, kalau suatu daerah menjanjikan layanan pengurusan izin mendirikan bangunan selesai dalam   satu minggu, surat izin itu akan betul-betul selesai pada jangka waktu satu minggu.
2) \textit{Tangibles}: Tampilan fasilitas fisik, peralatan, media komunikasi, dan penampilan personal yang bersih, atraktif, dan professional. Contohnya, ketika seorang investor membayar pajak penghasilan, kondisi kantor baik \textit{eksterior} maupun \textit{interior}, penampilan para petugas, atau berbagai perlengkapan yang digunakan akan memengaruhi persepsi si investor terhadap kantor pajak
tersebut.
3) \textit{Assurance}: Pengetahuan dan sopan santun dari para karyawan serta kemampuan untuk memberikan rasa aman dan percaya kepada pelanggan. Contohnya, penanganan pejabat pemerintah daerah yang bersih KKN dan professional serta adanya kepastian hukum di suatu daerah akan menghasilkan rasa aman bagi para \textit{investor} yang menanamkan modal di daerah tersebut.
4) \textit{Empathy}: Melayani serta memberikan perhatian secara personal. Contohnya, jika para petugas BKPM melayani para TTI-TDO dengan pendekatan emosional dan perhatian yang tinggi terhadap problem yang mereka hadapi, maka hal tersebut akan mampu meningkatkan kepuasan para TTI-TDO tersebut terhadap layanan yang diberikan.
5) \textit{Responsiveness}: Keinginan untuk membantu pelanggan dan menyediakan
pelayanan yang tepat waktu dengan memandang setiap pelanggan sebagai
prioritas. Contohnya, penanganan yang cepat terhadap setiap keluhan yang
dikemukakan oleh TTI-TDO.\cite{wahonopenerapan}

\end{enumerate}
  
\subsection{Tingkat Kepuasaann Pelanggan Atribut Masing-Masing Dimensi Pelayanan (Penentu Range)}
\par Penelitian ini menggunakan skala likert dengan bobot tertinggi ditiap pertanyaan yaitu 5 dan bobot terendah adalah 1. Dengan jumlah sample sebanyak 50 orang, maka :
\begin{equation}
    Range = \frac{Skor Tertinggi - Skor Terendah}{Range Skor}
\end{equation}

\begin{equation}
Skor tertinggi = 50 x 5 = 250
\end{equation}

\begin{equation}
Skor terendah = 50 x 1 = 20
\end{equation}

\begin{equation}
Sehingga range untuk survey  =\frac{250 - 50}{5} =40
\end{equation} 

Range skor :
\begin{equation}
40 - 120 = Sangat tidak setuju
\end{equation}

\begin{equation}
80 - 120 = Kurang setuju
\end{equation}

\begin{equation}
120 - 160 = Cukup setuju
\end{equation}

\begin{equation}
160 - 200 = Setuju
\end{equation}

\begin{equation}
200 - 240 = Sangat setuju
\end{equation}
